[回帶] [衞港英烈] 抵抗到最後 – 米杜息士團第一營

提到Die Hard大家會諗起什麼？布斯韋利士的《虎膽龍威》系列中，John McClane中十幾槍到唔死得還是用私家車撞直升機？現實中，曾經都有一班有血有肉的硬漢子在香港出現過。他們便是香港保衛戰中的米杜息士團第一營。

米杜息士團創立於1881年，由於曾經與敵軍死戰到最後一刻，所以又叫做「敢死隊」（Die Hards)。他們屬於機關槍營，在香港的第一營有700多人，並由史釗活中校帶領。在守軍的防守計劃中，他們是負責守護港島，進駐維港及港島各山頭的機槍堡。

米杜息士團在1937年來到香港。(圖片來源：Hong Kong Daily Press, 1937-08-17)

1937年，在港駐守的米杜息士團第一營(圖片來源：National Army Museum, London)

在守軍敗退九龍後，「敢死隊」兵分兩路，分別固守東旅及西旅的要塞，在西旅指揮部也由D連16排的士兵組成「機動縱隊」，用以快速支援。在港島戰事中，米杜息士團的事蹟有如McClane般英勇。

自日軍在北角一帶登陸後，一支西旅的米杜息士團士兵在裝甲車掩護下支援沿岸的機槍堡，但在北角發電廠門口遭伏擊。他們唯有進入發電廠，會合在入面的曉士兵團。當曉士兵團要撤退時，米杜息士團的米勒中士與八名「敢死隊」為他們殿後。「走啊！呢到我哋頂住！」，原來類似電影的場面，在香港真實發生過。

在東旅的戰鬥之中也有感人的故事。B連的士兵在淺水灣酒店與日軍激戰時，發現了有數名守軍被日軍俘虜。負責指揮的葛蘭士少尉親自上陣營救，人是救到了，可是葛蘭士中槍犧牲。

米杜息士團在香港保衛戰少有被提及，但其實他們在防守陣地上一直，例如D連在斷水斷糧下於瑪利諾神父宿舍的陣地堅持了一晚，在日軍用人海戰術攻破了後，部分人竟然由赤柱灣游到舂坎角繼續作戰；部分則乘舢舨到西旅陣線加入作戰，這一切一切為日軍造成很大死傷。

瑪利諾神父宿舍 (圖片來源: RICHARDWONGHK)

另一邊廂的禮頓山陣地上，守軍在12月24日被大量日軍包圍，但他們一直堅持到旅部發出撤退許可才突圍，結果只在幾十人可以順利撤出。更厲害的是，有些米杜息士團成員於最後一刻還在灣仔街市附近打巷戰拖延敵軍。

在守軍投降後，生還的米杜息士團成員均成為了戰俘。當中Frank Waldron上士更是在後來里斯本丸號沉沒事件的生還者。他戰後被盟軍在神戶救回，在1949年更返香港服役。

Frank Waldron是米杜息士團第一營的上士。(圖片來源：)

米杜息士團第一營這班硬漢與其他香港的守軍一樣，獻出了自己的生命來守護這片土地，他們的故事實在值得好好地傳承下去。